**南京鼓楼医院**[又名](../Page/一个机构多块牌子.md "wikilink")**南京大学医学院附属医院**、**南京市红十字中心医院**，位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[南京市](../Page/南京市.md "wikilink")[中山路](../Page/中山路_\(南京\).md "wikilink")321号，是一所集医疗、教学、科研为一体的综合性三级甲等医院。现核定床位2500张，在岗职工3863名，其中：卫生专业技术人员3398人，正、副主任医师400余人，正、副教授220余人，博士生导师40余人、硕士生导师180余，40位著名专家享受国务院特殊津贴。2014年医院门急诊病人290余万人次，出院病人8.2万余例。

## 历史

鼓楼医院前身为创建于1892年的**基督医院**，因创办者为美国基督教会的加拿大籍传教士、医学博士[马林](../Page/马林_\(传教士\).md "wikilink")（William
E.
Macklin），所以又称“**马林医院**”。1886年马林受教会派遣来到中国，并在南京进行传教行医活动，随后在[鼓楼附近购地建造医院](../Page/南京鼓楼.md "wikilink")，1892年建成两层西式楼房一幢，是南京地区最早的一所西医院。

马林医院此后一度成为[金陵大学实习医院](../Page/金陵大学.md "wikilink")，1914年正式称为**金陵大学鼓楼医院**，并在1917至1924年间陆续扩建病房、手术房、办公楼等，随后几易其名，1942年改为日本同仁会南京诊疗班鼓楼医院，1951年改为公立更名**南京市人民鼓楼医院**，1972年改名**南京市鼓楼医院**，2014年定名**南京鼓楼医院**。1987年成为[南京大学医学院附属医院](../Page/南京大学医学院.md "wikilink")。

2004年，南京市第三医院（原南京南京铁路中心医院，位于中山北路262号）并入鼓楼医院\[1\]。2012年，投资11亿元的鼓楼医院南扩工程建成，医院床位增加到2400张，总建筑面积达到30万平方米。新建的门急诊大楼楼顶设直升机停机坪，伤病人员可通过直升机直达急诊抢救。
 {{-}}

## 研究机构

鼓楼医院积聚着许多国内外著名的医疗专家，成立了多个专业研究所和治疗中心。部分研究机构：

  - 南京大学肝胆研究所
  - 南京大学分子生殖医学中心
  - 肝胆外科研究所
  - 消化疾病研究所
  - 呼吸疾病研究所
  - 泌尿外科研究所
  - 代谢性骨病防治研究中心
  - 南京大学－香港中文大学脊柱侧弯联合研究中心
  - 关节疾病诊治中心

## 保护文物

马林医院旧址建筑为南京市重点保护建筑，位于南京市中山路196号鼓楼医院内，是著名民国建筑之一。1892年所建的病房采用美国殖民地式风格，外墙为清水砖墙，以青砖砌筑、红砖镶嵌，立面设上下两排圆形拱窗，坡屋面上设一排双坡顶老虎窗\[2\]，随后扩建的病房、手术房、办公楼均为西式建筑。医院内原[基督会教堂已毁](../Page/基督会.md "wikilink")。

## 鼓医集团

**鼓楼医院集团**是以南京鼓楼医院为核心的医疗集团，是江苏最大的医院集团，也是中国第一家医院集团。

### 发展历程

  - 1996年11月，鼓楼医院联合[南京市儿童医院](../Page/南京市儿童医院.md "wikilink")、[南京市口腔医院组建协作型的南京鼓楼医院集团](../Page/南京市口腔医院.md "wikilink")。
  - 2003年，[江苏宿迁医院](../Page/江苏宿迁医院.md "wikilink")、[上海梅山医院先后成为鼓楼医院集团成员](../Page/上海梅山医院.md "wikilink")，获得南京鼓楼医院的品牌、技术和管理资源。
  - 2004年10月，[南京市胸科医院加入鼓楼医院集团](../Page/南京市胸科医院.md "wikilink")。
  - 2005年7月，鼓楼医院集团成为独立[事业单位](../Page/事业单位.md "wikilink")[法人](../Page/法人.md "wikilink")。

### 成员医院

  - [南京市鼓楼医院](../Page/南京市鼓楼医院.md "wikilink")
  - [南京市口腔医院](../Page/南京市口腔医院.md "wikilink")
  - [南京市胸科医院](../Page/南京市胸科医院.md "wikilink")
  - [南京市儿童医院](../Page/南京市儿童医院.md "wikilink")
  - [南京鼓医北院](../Page/南京鼓医北院.md "wikilink")
  - [江苏宿迁医院](../Page/江苏宿迁医院.md "wikilink")
  - [上海梅山医院](../Page/上海梅山医院.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [南京鼓楼医院](http://www.njglyy.com)

{{-}}

[category:南京民国建筑](../Page/category:南京民国建筑.md "wikilink")

[Category:南京市鼓楼区](../Category/南京市鼓楼区.md "wikilink")
[Category:南京三级甲等医院](../Category/南京三级甲等医院.md "wikilink")
[Category:南京大学医学院附属医院](../Category/南京大学医学院附属医院.md "wikilink")
[Category:曾经的中国基督教新教医院](../Category/曾经的中国基督教新教医院.md "wikilink")
[Category:南京安全区难民收容所](../Category/南京安全区难民收容所.md "wikilink")

1.  关于同意注销南京市第三医院的批复（宁卫医字\[2004\]第9号）. 南京市人民政府. 2004-02-20.
2.